2017地震預測更新 30年內關東大地震機過80%？

2017地震預測更新 30年內關東大地震機過80%？

完整報告:

日本的地震調查委員會平均每年更新一次地震預測，最新2017年報告在4月27日發佈。然而在國外會閱讀該份報告的人不多，翻譯和解釋的就少，今次藉解讀新一份的預測報告，同時介紹部分與日本地震相關的概念，希望增加大部分人對地震的各種了解。

什麼是地震報告 能吃嗎
報告全稱為全國地震動預測地圖(全国地震動予測地図)，由政府文部科學省的地震調査研究推進本部(簡稱地震本部)約每年更新一次，主要包含日本各個地方發生大地震的機率變化，數據用作政府發展規劃和制定防災措施，一般民眾亦可從報告了解各地發生地震的可能性。

作為預測數據，地震報告必然不是絕對準確，例如2011年3月11日的東北地方太平洋沖地震，在2011年前地震本部認為福島外海附近一帶的斷層沒有可能會發生9級或以上地震，因此當地政府亦沒有一套對應如此重大地震的方案，最終在海嘯和核危機等多重夾擊之下東北地區受到重創，至今仍在緩慢復興中。該次地震之後地震本部大幅修正計算模型，並在2014年發佈了一份較完整的更新報告。其後亦有2015年在太平洋發生的小笠原諸島西方沖地震，由於在深度達600多公里的震源發生8級以上的地震同樣是政府從未預計過，雖然該次地震對日本本土影響不大，但也為氣象界帶來重大的關注。

2010年311大地震前的報告，當時預測三陸沖地震規模只有8級

那麼報告會有準確的時候嗎，答案是肯定的。在2013年的九州地域活斷層長期評價報告中，日奈久斷層帶在未來30年發生大地震的機率是0-16%，這個數字在與其他斷層比較已經是異常地高，而結果在3年後熊本發生了最大震度7的地震。事件後日本網民隨即翻閱過往報告，唯不少人其後斷章取義趁機在網上傳播日本本州大地震的預測，引起一輪恐慌。

日奈久斷層帶發生大地震機率為0-16%，更有表示複數區間同時發生地震的可能性，而2016年的熊本地震本震亦被判定為受一連串的斷層帶連動而造成

回到2017年的報告，事實上其實和2016年的沒有很大差別。地震機率一般在該處發生大地震後才會有重大修正，因為板塊經過移動，部分能量被釋出，多數情況下附近一帶再發生大地震的機會會被調低。至於去年的報告是在發生熊本地震後，已經修正了九州一帶的機率，而其他沒有發生大地震的地方，如果該斷層帶發生地震的頻率是較為穩定，那每經過一年時只要期間沒有發生過地震，其在未來發生地震的機會應該是一直向上疊加的，所以更新地震機率時整體傾向會有微升，除非是一些無法推算發生頻率的斷層帶。

與2016年比較30年間震度6弱或以上地震的發生變化機率，絕大部分地方都是白色或淺粉紅色，表示變化機率非常之低或接近0

30年內關東大地震機超過80%是真的嗎 不是標題黨嗎
回應標題的第二部分，需要注意的是，大地震的機率並不是大家想像中的低。下圖是2017年對47個都道府縣的政府建築物在30年內受震度6弱或以上強度的地震預測機率，由於市役所等一般建於中心或人口密集區域所以這個表也可以簡單看作每個縣受大地震影響的機會。

如果對日本地理不太熟悉的人可以打開地圖對照一下，機率比較高的大部分都是面向太平洋一邊，其中以中部至關東一帶機會最高，千葉和橫濱更是超過80%，或者從另一個角度看高度發展的大城市機率都十分高，不知道未來有意長居日本的人現在會否選擇考慮一下北海道。

當然造成近太平洋一帶陸地的地震機會較高是有原因的，其中上圖有關海溝型地震的預測，南海海槽(南海トラフ)在30年內發生8-9級地震機率高達71%，三陸沖北部地震也有14%。事實上近年被日本傳媒及政府專家最關注的地震包括上述的南海海槽地震和首都直下型地震，這兩種地震並不是指單一個斷層而是泛指在該帶發生的地震，而其帶來的影響都是破壞性。

首先南海海槽地震包含東海地震、東南海地震、南海地震三個板塊的地震，政府想定最壞情況會是三個板塊同時連動，雖然想起來也可怕，但實際情況更可怕，近岸的數個縣將有過百萬座樓房全壞，死者數量可達30多萬人，間接影響包括百多萬戶在地震後離開原本的家園，二百多個市町村將會消失，等同改變日本整個人口和經濟版圖。

首都直下型地震比較複雜，其地震除了由上圖所見的伊勢原、立川等斷層帶所引起，還包括斷層以外單純在地殼淺層發生的地震和大板塊間的地震，而地震種類屬内陸地殻内地震，亦稱直下型地震。與南海那種在海洋發生的地震不同，直下型地震不會直接引發海嘯，但其震動方式對建築物損害會更大。由於發生種類較多，政府為地震想定多個可能性，但即使在最壞的預計下其死亡人數也在萬位之內。雖然死傷規模看起來比南海海槽地震遠低，但首都直下型地震最大的影響是癱瘓政治和商業中心，而且其心理和象徵意義的影響亦會是毀滅性。

東京灣北部7.3級地震想定下帶來的經濟損失達百兆日圓規模，反而比南海大地震還要高一倍以上

另外呼應上文有關地震再發生機率的概念，在311地震後的東北地方太平洋沖型地震，由於其發生間隔長達600年，即使在50年內再發生的機率也是0%。相反最新發生時期越接近平均發生間隔的情況下，理論上發生機率也是愈來愈高，當然也有即使超過平均發生間隔也沒有發生地震的情況，因為以上數字全部只是推算。

最後可能會有人問這樣高的機率是否代表日本已經玩完，事實上現今樓宅防震技術已經非常先進，90年代起按新基準建設的樓宅在震度6強的狀況下亦不會倒壞，新建大樓更針對單純震動以外的其他問題包括土壤液化、海嘯等衍生災害。未達標準的樓宅在將來亦會不斷重建或補修，日本政府亦已制定大規模地震對策，在緊急情況時協調公共交通和大型企業。當然在大地震發生時一定程度的損害是不能避免，不過報告數據終究是預測，即使是99%發生的機會也有1%不會發生的可能，而且反觀之下富士山火山爆發的可能性同樣不能低估，不過這個就完全在論題之外了。

相關閱讀

半年回顧 熊本地震的相關概述和地震的知識
這篇提到少量有關震級和震度的概念，另外是餘震和二次災害的一些常識

日本東北部災後4年變成了怎麼樣子
這篇性質雖然是遊記，但包含了部分關於核輻射數據和福島核電廠周邊封鎖區域的概念

參考

維基百科

朝日新聞

地震本部

內閣府防災情報